環球時報鄭重闢謠：河北現在疫情絕對與當初武漢不同！

多名專家接受《環球時報》採訪：河北三地封城，為何與當初武漢不同
來源：環球時報作者：李司坤 晨陽

2021-01-13 06:48

【環球時報記者 李司坤 環球時報特約記者 晨陽】由於疫情依然在擴散，河北省12日決定石家莊市、邢台市、廊坊市封城，人員、車輛非必要不外出。此前黑龍江省綏化市望奎縣也已於11日宣布封城。在部分民眾心中，接連不斷的封城讓人回想起去年年初的情景，難道疫情已經擴散得如此厲害了嗎？多名接受《環球時報》記者採訪的專家12日表示，總體上看，現在的疫情遠沒有去年武漢封城那麼嚴重。但考慮到人群流動性大的春運即將來臨，有必要採取果斷措施盡快撲滅當前的疫情。

1月12日，據河北省衛健委通報，11日0-24時，河北省新增40例本地新型冠狀病毒肺炎確診病例，其中石家莊市報告39例，廊坊市報告1例。

河北省在1月12日下午的新冠肺炎疫情防控新聞發布會上通報稱，為防止疫情輸出，對石家莊市、邢台市、廊坊市全域實行封閉管理，人員、車輛非必要不外出。對三市中高風險地區的村莊和居民小區採取更為嚴格的封控措施，繼續嚴控人員流動。在公路、鐵路、城市客運、民航、水路等方面，採取最嚴格的管控措施。封住大交通，管控小交通，堅決防止重點地區人員流動，導致疫情向外傳播擴散。

值得注意的是，除了之前已出現多個確診病例的石家莊市和邢台市外，廊坊市也被列入封城名單中。廊坊市隨後發布通告稱，將在全市範圍內免費為全體市民做核酸檢測，全市進行為期七天的居家觀察。非必要不聚集。不舉辦廟會、燈會等大型聚集活動。不舉辦各類家庭、朋友、集體團拜等聚餐活動。

除了河北省外，新冠疫情在黑龍江也呈擴散趨勢，其中疫情集中暴發的望奎縣12日宣布實行疫情防控最嚴格管控措施，住宅區全部實行封閉管理。同一天，黑龍江省多地發現望奎縣返鄉人員核酸檢測呈陽性。齊齊哈爾市12日通報稱，齊齊哈爾昂昂溪區對3名望奎縣返齊人員管控並核酸檢測陽性；對其密切接觸者同時進行排查檢測時，發現4名核酸檢測陽性人員。上述7人均為新冠肺炎無症狀感染者。伊春市12日通報，1名從望奎縣返鄉人員核酸檢測呈陽性，被確定為新冠肺炎無症狀感染者。哈爾濱12日晚也通報稱，發現1名從望奎縣返鄉人員為確診病例。

多地接連封城，讓不少民眾回想起去年年初的情況。武漢大學醫學部病毒學研究所教授楊占秋12日對此表示，當下全國多地實施的封城和去年武漢的封城相比，封閉管理的做法上是相同的，但去年武漢實施封城的必要性跟現在的石家莊、邢台、廊坊相比要大得多，緊迫得多。 “去年武漢封城之所以更為緊迫，是因為當時新冠疫情是在整個城市暴發流行，多點開花，病人數量也相當多，而且發病原因沒有搞清楚，誰也不知道是什麼病。相比而言，當前的石家莊等地，在實施封城的緊迫性上相比去年年初的武漢要小。現在這幾個地區的病例加起來也就幾百例，而且已證實這一波疫情屬於輸入型感染，在源頭和病人的行踪上都是很清楚的，要控制疫情相對而言是比較容易的”。他表示，只要把密切接觸者、確診病例、無症狀感染者及相關的接觸人員控制好，就沒有什麼可擔心的。

北京大學公共衛生學院副院長王培玉12日接受《環球時報》記者採訪時也認為，這次的封城和當初武漢不一樣，一是疫情遠沒武漢那麼嚴重，二是現在的檢測技術、防控策略經驗、救治水平都遠遠高於去年。

楊占秋表示，宣布實施封閉管理是有科學依據的，同時還要考慮到封城對當地經濟社會發展、老百姓的生產生活各方面帶來的影響等綜合因素。他表示，目前河北三市及黑龍江望奎縣采取的封城措施可以理解。一方面，現在已經進入新冠病毒生長繁殖期，自然環境比較符合病毒的生存，發生疫情的這些城市都在北方；另一方面，春節馬上到了，考慮到人群流動性帶來的疫情擴散風險，有必要盡快撲滅疫情。 “當下的封閉管理，也是為春節期間的人員流動提供更安全的環境”。

那麼這次封城會持續多長時間呢？楊占秋認為，當前在河北、黑龍江等地出現的不是本地疫情的暴發流行，是一種輸入型感染，傳播路徑也很清楚，病例範圍也很清楚。無論是疫情的程度還是疫情的性質都跟武漢完全不一樣。所以當前封城措施持續的時間應該會比較短，“現在距離春節還有一個月左右的時間，我覺得在春節前應該就會結束。如果封城兩三週後，沒有新增確診病例了，可能到元月底就解封了，不會像武漢封那麼久”。王培玉也表示，何時解除封城需要看今後的疫情走向，初步判斷應該在10天到14天左右。

舉報我也說兩句責編：趙建東

你咁講我仲驚

比武漢更嚴重

官媒闢謠
代表真的嚴重

係咪變種？

咁即係新病毒
石家莊肺炎？？

有英國、南非、巴西和俄羅斯變種武漢肺炎輸入
應該沒有那麼簡單

冇事=有事

上年你都話武漢唔嚴重

之前咪有張nyts同wh新年嘅對比嘅

唔同 仲嚴重多幾百倍

又可防可控丫嘛

今次我撐你胡狗，的確不同！！

最重要不同：河北天子腳下嘛！！！！

河北肺炎

傳去中南海
指日可待

口：

"河北加油，不要歧視！！"

別為黨添煩添亂

哦 石家莊肺炎

什麼相不相同，武漢從來沒有疫情，下年河北也從來沒有疫情